舊社會戲班學徒有多苦？是你想像不到的！

一，序

中國傳統戲劇裡演員都是男的，舊時的女子大門不出二門不踩,因此女角也是由男演員扮演。女人的三寸金蓮怎麼演呢？用穿蹺鞋的辦法，掂著腳尖演，練蹺功需要很長時間，是很苦的。清朝末年，西方思潮流入中國，女子也開始進入戲劇界當演員，於是有了女子科班。當時這是很時髦兒的，就叫髦兒戲班。

髦兒戲班裡師父基本都是男的，學徒全是女的，像傳統科班一樣，學徒進科班時年齡在8到12歲間，學藝6年滿師，再謝師2年。女孩子們在科班裡一般得苦挨到18歲左右，出來不久即開始找婆家嫁人。

這8年科班生活真是苦不堪言，女孩們在科班裡，沒有任何自由，形同奴隸。女子科班和男子科班一樣，實行嚴酷的體罰制度，打手板兒，打屁股板兒，罰跪。每天刻苦練功，學唱吊嗓。少有差池，立即打板子。吃飯半飢不飽，穿衣勉強遮體，只有出去演出唱堂會後，主人賞飯才算飽吃一頓。這樣倒好，不用減肥個個身材苗條結實。常年騎馬蹲襠練戲功，練得腰細臀大。學藝術的戲班姑娘，總是比較性感吸引人，這也是髦兒戲班能走紅的原因之一。

1920年春天，武清縣程各莊正鬧春荒，程狗剩家一家8口5個女孩，無力撫養，只得將11歲的大妞雙喜，忍痛送到“鳳喜來”髦兒戲科班學戲。

鳳喜來科班位於縣城東南的一個兩進大院裡，高高的圍牆，破舊的兩排平房，班裡有20多個學徒，5個固定師父4男1女，還經常請外邊的名角來客串教戲。班主白連舫，京劇青衣名角。

班主驗過雙喜兒的身體外貌，唱兩句聽聽，覺得還可以，就收下了。程狗剩與班主簽下生死合同：自願將大妞程雙喜送來學戲，人各有命，如有天災病禍，各安其命云云。從此雙喜就算是鳳喜來的人了，打死也與家人無干。

簽了合同，叫雙喜先拜祖師爺，與班主磕了頭，又拜了老師梅冰玉和各位師伯。一圈頭磕下來，算是入了梨園門。

爹走後，班主給她起名叫程慧雙，拜了坤角梅冰玉為師，跟梅師父學武生。梅老師不過30歲出頭，當地有名的昆角武生。班子裡的徒弟一律改名，排輩“慧”字，如大師姐原來叫袁秀芝，進了白家班改叫袁慧芝。其他的女孩有的還沒有她的年齡大，進班早一天也是師姐。

接著跪在祖師爺畫像前聽“十大班規”：“不准欺師滅祖；不准背班逃走；不准偷盜姦淫；不准跑馬放水；不准結黨營私；不准……。違者重責不貸。”朝下老師對她講受罰的規矩：挨打時必須脫下褲子光著屁股挨板子，不然有多少褲子也不夠糟蹋，打的是你的屁股，不是褲子；老師說打，徒弟要自己搬來板凳，自己脫下褲子趴板凳上；不管打多少，不准摸屁股，不准用手擋；老師不說完，徒弟不准自己爬起來；打完以後要向老師磕頭謝打。

二，睡懶覺
後排房是學徒們的宿舍，靠北牆一溜大炕，炕上鋪著破席，蓆子下邊鋪著稻草，連個褥子都沒有，被子也沒有幾條，晚上小姐妹們擠在一起睡。

晚上，雙喜去和小班的女孩們擠著睡，小班7個女孩，只給一個被子，6個人擠一個被窩。還有個女孩就擠到師姐被窩裡。大班12個14到18歲的少女，4個人蓋一床被子。還有6個年齡18到21的已出師的女學徒，還在謝師期，兩人合蓋一條被。雙喜沒地方睡，蹲在牆根抹淚，大師姐就把她拉進了自己被窩。

班子裡衣服不夠，都是師妹拾師姐穿小的衣服，破破爛爛，前露肚皮後露屁股。睡覺是不准穿衣服的，20多歲的大師姐, 7、8歲的小師妹，都得脫光光睡，天冷，姑娘們在一個被窩裡抱得緊緊的，互相摩奶子抱屁股，有點像同性戀。

女孩們唧唧喳喳問著她的來歷，雙喜說著哭著，其他女孩都想起家來，哭成一片。

天未明，就被打起來練功。說“打”起來是因為師伯進門根本不吆喝，掀開被窩就打，昨天來了新師妹，熱鬧半夜，結果早上大家都起晚了。韓老師先把大師姐被窩掀開，熱烘烘的被窩下露出3個光屁股姑娘散發出一股少女的體香。老師認出袁慧芝，把手抄到她的柔軟的大腿下邊，抓住她那溫熱滑膩的肉體把她翻趴在炕上，舉起大手朝慧芝的兩面大屁股上“劈劈啪啪”扇了幾巴掌。光滑的臀肉彈性十足，女孩們都醒了，睡懶覺是要挨打的，都明白這回糟了。忽忽拉拉，都翻身起來穿衣服。

兩個老師虎著臉，等她們穿了衣服，叫她們排隊要打“滿堂紅”，每人十個板子。按規矩先打大的，大師姐先要挨打。

大師姐袁慧芝20歲，進班7年，已經算出師了。在班裡她年齡不算最大但資格最老，挨打也最多。慧芝學刀馬旦，儘管相貌一般，但高高的身量，水蛇腰，上台扮相也不錯，在戲台上已經有些小名聲。回班裡照樣挨揍，一下不饒。

她這會兒靜靜的趴在炕沿上，剛穿上的褲子自個兒乖乖的擼到大腿上，結實的大屁股光溜溜的高高撅著，二尺長的厚竹板“乒嚓！乒嚓！”狠狠甩在肥實的肉屁股上。

“你這小×！”“乒嚓！”
“我叫你領頭睡懶覺！”“乒嚓！”
“叫你睡！”“乒嚓！”“叫你睡！”“乒嚓！”
“欠揍！”“乒嚓！”“屁股癢！”“乒嚓！”
“乒嚓！” “乒嚓！” “乒嚓！” “乒嚓！

一連十大板，打得大師姐兩個屁股蛋通紅，板子落在屁股上，全身的肌肉不由地哆嗦一下，潔白的屁股溝緊一下就過去了，板子打完，圓滑的肥肉上一條一條的全是板子印。但是慧芝居然一聲不吭，咬牙忍了過去。

雙喜嚇得眼都直了，她早聽說學戲要挨打，但做夢也沒想到是這種打法。

韓老師下一個打姚慧紅，慧紅早就解開了褲子預備著，等大師姐起來趕緊的把褲子也擼到大腿根上趴在炕沿上，還特地把衣服向上撩起半截，屁股上下都露出一尺有餘，19歲的身體苗條，肌肉豐滿，從屁股後看來，細細的脊樑肉鼓鼓的屁股蛋兒，臀溝深深。竹板帶著風聲落在慘白肉滾的小屁股上，“批！”“批！”“批！”“批！”一連十下。打得慧紅腚溝緊縮，“哎喲！哎呀呀呀……”哭嚎不止。

那邊，梅老師正在揍小班的學徒，他的板子飛舞在少女的豐臀上，白屁股打出片片胭脂紅，竹片擊肉的脆響與婉轉的哀鳴交織相映。十幾個女孩排隊過堂，一百多個屁股板打得梅冰玉雪白的手腕子發疼。

輪到雙喜挨揍了，她學師姐們自己脫了褲子趴在炕沿上，竹板子“乒！”打在她的嫩白的小屁股上，“嗷！”的一聲屁股像是刀子剜，兩手啪的抱住了屁股蛋，扭頭哭著看老師，不讓打了。

韓師傅冷笑一聲，“小丫頭片子，今天讓你學會規矩。”把她抱到炕上平趴著，叫大師姐按住手，慧燕按住腳，說：“打板子捂屁股，按規矩加倍，下回記住了！”掄起竹板往白光光的小屁股蛋上一連打了二十大板。兩個屁股蛋打得紅腫，雙喜哭爹叫娘的挨完了這頓打，提上褲一瘸一拐的出去練功了。

三，練功
練功場就是後院和前院，練功時總是關緊大門，一則防止學徒逃跑，一則防止外人偷看。小班的孩子練功只穿條單褲，光著脊樑有時侯也叫學徒光著腿練，只穿條褲衩。學徒們吊罷嗓子開始劈叉，踢腿，下腰，蹲襠練武功，老師們手持籐條戒尺巡迴檢查，孫老師發現17歲的鄭慧雲劈叉不認真，立刻把她叫起來打屁股。練功場邊上就放著幾條打屁股長凳，鄭慧雲一邊分辯一邊不得不褪下褲子趴板凳上挨打。

慧雲明眸皓齒，高條豐滿，就是學戲不認真，為此沒少挨揍，在班子裡的外號叫“竹老二”，意思說她屁股吃竹板子最多。慧雲趴在板凳上，衣服撩在脊背上，褲子褪在小腿上，細腰下的白屁股白大腿暴曬在陽光下的冷風裡，柔軟的肌肉好像半透明。雙喜緊張的看著慧雲挨打，她發現慧雲的兩個屁股蛋上有些青黃色的花紋，她不懂這就是經常挨板子留下的“板花”。

慧雲熟練地兩手抱緊板凳頭，夾緊豐滿的大腿，高高聳起肥大的白屁股,待她把屁股準備好，孫老師手裡的刀坯子“啪！啪！啪！啪！”連續不停的拍到慧雲柔軟的大屁股蛋子上。一邊數著板子數：“1、2、3……”。慧雲一邊“哎喲哎喲”的叫喚，一面隨著那鐵板子的節奏，一上一下的擺動臀部。這是一個挨板子的技巧，板子落下時，臀部也往下落，順著勁兒能減輕板子的力度，減輕臀部的受傷。同時夾緊兩個屁股蛋，隆起臀大肌，對抗板子的衝擊。

20下刀坯子很快打完，慧雲摸摸打得紅通通的光屁股，爬下凳子給孫老師磕個頭：“謝謝老師教訓。”提上褲子就跑回去繼續練功了。對她來說，打屁股就像家常小菜，既不怕疼也不怕羞，打過揉揉屁股就過去了。

雙喜第一次練功，劈叉下不去腿，老師上去抓住肩膀往下一按，刷就下去了，可把小雙喜疼壞了，“哎喲……”哭起來。老師抓起她的左手，朝手心“批！批！批！”就是3下。“再哭！大板子揍屁股！”雙喜摀住手心不敢吭氣了。師父教訓她：“不吃苦中苦，難為人上人。要想人前顯貴，必定人後受罪。記住了！明天再哭扒了褲子揍你！叉這兒半個時辰不准動。”

17歲的桑慧玉正在騎馬蹲襠，褲襠下一柱香未完，雙腿抖得蹲不住了，一屁股坐在香頭上，把褲子燒個窟窿，屁股溝裡也燒一下。趙老師立刻揪著耳朵把她提溜到板凳上，伸手扯下她的單褲，摳著姑娘的腚溝把她掀到板凳上，先扒開慧玉的兩爿豐臀看看肛門邊的燒傷，那只是燒個黑點，一層油皮，不打緊。於是回身拿來藤鞭，敲敲慧玉的圓屁股蛋，舉手一鞭抽到玉臀上。

“嗽，啪！”抽得慧玉渾身一顫，“哇呀！”尖叫起來。
“嗽，啪！”“媽呀…”“嗽，啪！” “媽呀…”
“嗽，啪！”“我不敢了呀！”
“嗽，啪！”“饒了我吧，師父，我再也不敢了呀！師父。”
趙老師好像沒聽見，一連10鞭抽到女孩子白玉般的胖屁股上。慧玉趴在凳上全身亂扭，屁股扭到哪兒，籐條抽到哪兒，一下不饒，一直把少女的圓滾滾的小屁股抽得紅一條綠一條才放她起來。慧玉滾下凳子，光屁股給趙老師磕個頭謝了打，提著褲揉著屁股走了。

雙喜看見這一幕，嚇得腿筋再疼也不敢動了，咬牙堅持到時間。

四，藤老大
班子裡最倒霉，受苦最多的當數白慧敏，白慧敏原是苦出身，家裡房無一間地無一壟，靠幫傭要飯過活。白慧敏小時並無名字，就叫黑妞，長得寡寡瘦瘦，大嘴眯眼，長驢臉黑不溜秋的，人又笨，沒人喜歡。打小沒人要，實在養不活，8歲時送到窯子裡當小丫頭伺候妓女，人笨吃得多，老鴇子嫌她，不讓吃飽還天天挨打，長到13，教她學拉客的本事也學不好，就是嗓子還好，腔調準，嗓門大，都說這妞唱戲還行。老鴇子看她黑老鴰似的，接客沒人要，是個賠錢的料，就把她賣到鳳喜來科班學唱戲，那年她已經快14，學戲有點晚了。

白班主看她嗓門大，人又黑，就叫她學花臉，拜韓鳴歧老師為師父，看她姓白，就給她取名白慧敏。

黑妞學戲倒是肯吃苦，起早貪黑的練功，劈叉，下腰，翻跟頭，打旋子都行，吃得又多，沒兩年就練的壯壯實實，人也長高了。可就是人笨，缺乏靈巧勁，到學戲文學動作時，幾遍都教不會，氣的師父狠勁揍她，扒下褲子打屁股，天天屁股蛋打得通紅。她師父教戲時手拿籐條，學不會當場就打，他的規矩是一遍學不會打五下，褲子一褪，往板凳上一趴，“啪啪啪”揍光屁股，起來拉上褲子再接著學。有時離板凳遠一點兒，就趴在地上撅著大腚打。這黑妞臉黑手黑，屁股倒白，寡骨長臉兒，大腿倒粗粗壯壯，兩個屁股蛋子肉結實，身上膘不多是肌肉型的。

這閨女哪天不吃個百十下籐條，脫了褲子看，兩面屁股蛋子上一條一條全是籐條印子。頭天打的印子還沒恢復，第二天又打上新藤印。好在這姑娘能吃苦耐揍，姐妹們給她取外號叫“藤老大”，說她挨籐條最多，屁股也練出來了，能擱住打。

天天打，回回打，打得多了，習慣了，她師父也拿她沒轍。一個17 18的大閨女，天天脫了褲子打屁股，還不怕，打個20 30下沒事一樣，打得狠了吧，打爛了屁股會誤了演出。後來師父就罰她，罰跪，罰夾棍，這夾棍可不是當時衙門裡的夾棍，那是夾腳脖子的刑具，這夾棍是師父叫她挨打前脫了褲子，或挨過打後不讓穿褲子，還要把藤棍插到屁股溝裡，叫她用兩片屁股肉夾住藤棍不准脫落，這樣跪上半個時辰。藤棍掉地上了，反正沒穿褲子，當時就要撅起光屁股加打20棍。

二月初一，戲班到城東集上唱大戲。唱《八大錘》時翻觔斗，慧敏迷迷糊糊先下了右腳，別彆扭扭翻了過來，下邊的那一槍接不住了，雖然不是亂套，但是亂了腳法。下了台，慧敏想著要挨打，不想在後台師父沒打她，她清楚這頓籐條面跑不脫，回到班子裡主動搬來高板凳，脫下褲子爬上去，把粗籐條放在光屁股上等著師父。韓老師進門看見徒弟下身脫個精光，已經主動送上大屁股請打，看這妮子還算識相，“先夾著棍跪那兒，回頭再收拾你！”

慧敏趕緊起來跪在凳子上，自己掰開屁股蛋，把籐條插進屁股溝裡，讓籐條頭頂住肛門，縮緊雙臀夾住細棍子。韓師父上前看看她的大屁股，夾得還算規矩，在屁股蛋上拍兩巴掌，籐條沒有脫落，肌肉有彈性，還可以。

老師跑一天累的不行，先回屋休息去了。瞥下慧敏獨自一人跪在院子裡的高凳上，白白的屁股溝裡緊緊的夾著一根藤子棍，不敢動一動。早春的寒風吹過姑娘赤裸的下身，大腿上起了雞皮疙瘩。姐妹們趴在窗子上往外看著慧敏受罰，只看見她低著頭，棉襖遮住了小肚子，一條大辮子垂到結實的大腿上，在風中飄動，一根藤棍的下半截耷拉在凳子下邊，看著黑妞蹦緊的大腿，彷彿自己的屁股溝也在夾著棍子，心在提著，不知韓師父罰她跪到什麼時候,不知她能堅持多久。

夾棍子是個累人的活兒，藤子棍並不重，夾一會兒沒事，時間長了受不了。臀部和大腿肌肉一直緊張著，放鬆了棍子就會掉下來，身子還不敢亂動，跪的膝蓋刺疼也不敢動一動。屁股蛋累的痠疼，實在不行了偷偷用手扶一下藤棍，放鬆放鬆臀大肌，喘喘氣再繼續夾。
罰夾棍也並不是只罰慧敏一個，她師姐慧紅、小師妹慧雙也常被韓師父罰夾夾棍。才進班的小慧雙沒有功夫，夾一會兒小屁股就沒勁了，藤子棍掉下去就得挨板子，小屁股打得不敢沾凳子。慧紅師姐夾棍子也不行，她的臀縫寬，夾棍子很費勁，挨過幾次打，想起個歪著，師父再罰她夾棍，她悄悄把籐條頭插進肛門裡，用肛門夾著，省勁多了。但是籐條頭上有股臭味，師父發現也會打屁股的。

慧敏好容易跪在寒風中熬了半個多時辰，屁股都出汗了，師父休息好，終於邁著方步過來了。慧敏也終於鬆了一口氣，罰跪罰夾棍子總算熬了過去，一個大姑娘家跪在在冰冷的大院子裡，光著大屁股，屁股溝裡還夾著根藤棍子，前面小心不要栽下來，後面用力夾著屁股，膝蓋跪得生疼，真是難熬啊。但是師父過來了，膝蓋不疼了，屁股又要疼了，她又緊張起來。

師父圍著她前後轉一圈，伸手到她大腿間，捏捏滑溜結實的肌肉，把籐條拿了下來，在空中甩了甩，發出“嗚嗚”的嚇人聲音。
“啪！”籐條劈在板凳面上。“趴下！”只聽師父斷喝一聲。

慧敏嚇得一顫，差點掉下來，趕緊翻身順著趴在凳子上，自己把棉襖往上扒了扒，恐怕擋住了屁股不好打，順便揉揉累得痠疼的兩塊兒臀大肌，便在師父面前撅起屁股等著挨打了。師父先掰開兩個大屁股蛋檢查，看見了屁股溝里長時間夾籐條留有紅印，沒有耍滑頭不再加罰。

於是二十籐條一下不饒的抽到慧敏的大光屁股上，儘管天天挨打，有名的耐揍，還是打得慧敏哭爹叫娘，屁股扭過來擺過去忍過了這頓籐條。

由於屁股疼，夜裡睡覺她睡到外邊，把發燒滾燙的屁股蛋子涼在被子外，免得小姐妹不小心碰著傷處。

她的師姐姚慧紅只穿個兜肚抱著膀子從被窩裡鑽出來，來身後輕輕拍拍她：“打得狠不？讓姐姐看看。”一面掀開被子把她翻過身來，輕柔地摸摸師妹的剛打過的臀部，隆起條條鞭傷，感覺滾燙髮燒，肌肉圓滾滾的彈性十足。師姐用纖指分開師妹的臀溝，看看尾骨和肛門有沒有傷痕，慧敏立刻不好意思的夾緊了屁股。

師姐開玩笑地輕輕在師妹屁股上拍了一下，也把慧敏疼的一激靈，回手往師姐肥圓的大腿使力一巴掌。師姐笑起來，躺在師妹旁邊輕輕抱著她的腰對著臉悄悄說：“師父對你好多了，對我不光打、罰，還動手動腳的，練功時在身上摸來摸去，愛抓這兒。”把手抓住師妹的乳房，慧敏臉紅了，把慧紅手打開。“還扣這兒，扣得可疼了。”手伸到師妹大腿間，師妹趕快夾住腿。

“你胡說！師父不會。”“師父沒摸過你？我不信。”“真沒有,就是打我的時候摸摸屁股，摸幾下再打，沒招過別的地方。”“就算沒有，罰你屁股夾棍有吧？人家的師父哪個興這個。罰跪就罰跪，幹嗎脫了褲子跪還罰人家屁股溝夾小棍兒，姑娘家家的，像什麼樣子。師父還是有點不規矩。”

慧敏不說話了，她的師父是有點不太規矩，女孩子挨打非要脫褲子就讓人受不了了，要說興
啥啥不醜，興打屁股只好讓打了。師父還要玩花樣，讓女孩兒用光屁股溝夾小棍兒，說起來確實不好意思。

“上個月，師父打我的時候，朝我屁股溝裡抽，把屁股眼兒和…那兒都打腫了，解手都沒法解……，還沒法告別人。”師姐臉紅了，眼圈兒也紅了。“他沒這樣打過你吧，黑妞？”

慧敏是個直性子，“師父這樣打我，我告白師父去！”

“別別，那回來師父打你更狠了，你的屁股還要不要了？”師姐趕快攔住她。

碰到這樣的師父，女孩們只得認倒霉。師父教訓徒弟，天經地義，別人的指責用處不大。不服師父挨死打啊。

香港冇咁嚴喎